
% resumo em português
\begin{resumo}
\noindent
Empresas de capital aberto são valoradas no mercado pelo valor dado à suas ações. A previsão do valor de uma determinada ação do mercado acionário é um assunto que está sendo muito discutido nos últimos anos, porém ainda não se tem um método eficaz para a previsão exata do valor de tal ação. Este trabalho propõe o uso de uma rede neural na previsão do valor de ações visando munir o acionista com informações de boa precisão na hora da tomada de decisão sobre investimento no mercado acionário. Para a validação e comprovação da eficiência da rede serão realizadas testes com dados históricos reais da bolsa de valores. 


 \vspace{0.2cm}
    
 
 Palavras-chave: Redes neurais artificiais. Previsão. Mercados de ações. Séries temporais.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]	
 	\begin{otherlanguage*}{english}
 	\noindent 
	\textit{
	Public companies are valued in the market by the value given to their shares. The prediction of the value of a particular stock market share is a subject that has been much discussed in recent years, but there is still no effective method for accurately predicting the value of such stock. This work proposes the use of a neural network in predicting the value of shares aiming to provide the shareholder with accurate information at the time of decision on investment in the stock market. For the validation and verification of the efficiency of the network tests will be carried out with historical historical data of the stock exchange.
	} 
   \vspace{0.2cm}
 
   
    Key-words: Artificial neural networks. Prediction. Stock markets. Time series.
 	\end{otherlanguage*}
\end{resumo}